<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<document>
    <column>
        <head>The Master</head>
        <content>
            <p>Now when the darkness came over the earth <rs type="name" key="JOA2">Joseph of Arimathea</rs>, having lighted a torch of pinewood, passed down from the hill into the valley. For he had business in his own home.</p>
            <p class="indent-first">And kneeling on the flint stones of the <rs type="place" key="VOD2">Valley of Desolation</rs> he saw a young man who was naked and weeping. His hair was the colour of honey, and his body was as a white flower, but he had wounded his body with thorns and on his hair had he set ashes as a crown.</p>
            <p class="indent-first">And he who had great possessions said to the young man who was naked and weeping, 'I do not wonder that your sorrow is so great, for surely He was a just man.'</p>
            <p class="indent-first">And the young man answered, 'It is not for Him that I am weeping, but for myself. I too have changed water into wine, and I have healed the leper and given sight to the blind. I have walked upon the waters, and from the dwellers in the tombs I have cast out devils. I have fed the hungry in the desert where there was no food, and I have raised the dead from their narrow houses, and at my bidding, and before a great multitude, of people, a barren fig-tree withered away. All things that this man has done I have done also. And yet they have not crucified me.'</p>
        </content>
    </column>
    <column>
        <head>El maestro</head>
        <content>
            <p>Entonces cuando las tinieblas se habían ceñido sobre la tierra, <rs type="name" key="JOA2">José de Arimatea</rs>, encendiendo una antorcha de pino, bajó de la colina hasta el valle. Pues tenía asuntos en su propia casa.</p>
            <p class="indent-first">Y arrodillándose sobre los pedernales del <rs type="place" key="VOD2">Valle de la Desolación</rs> vio a un muchacho desnudo que lloraba. Sus cabellos eran del color de la miel y su cuerpo era como una flor blanca, pero había lacerado su cuerpo con espinas y había coronado sus cabellos con cenizas.</p>
            <p class="indent-first">Y él, que era un hombre muy rico, dijo al muchacho que estaba desnudo y que lloraba: “No me sorprende que tu dolor sea tan grande, porque en verdad Él era un hombre justo”.</p>
            <p class="indent-first">Y el muchacho le respondió: “No es por Él que estoy llorando, sino por mí. Yo también transformé el agua en vino, yo también curé a los leprosos y les di la vista a los ciegos. Caminé sobre las aguas, y de los que habitan en las tumbas expulsé demonios. Alimenté a los hambrientos en el desierto, donde no había comida, y levanté a los muertos de sus estrechas moradas, y bajo mis órdenes, y ante una gran multitud de gente, una higuera estéril se marchitó. Todas las cosas que hizo ese hombre yo también las hice. Y, aun así, a mí no me han crucificado".</p>
        </content>
    </column>
    <column>
        <head>O mestre</head>
        <content>
            <p>Ora quando as sombras cahiam sobre a terra, <rs type="name" key="JOA2">José de Arimathéa</rs>, tendo accendido um archote de pinho, desceu do monte para o valle. Porque tinha de que tratar em sua casa.</p>
            <p class="indent-first">E ajoelhando nos seixos do <rs type="place" key="VOD2">Valle da Desolação</rs>, viu um jovem que estava nú e chorando. O seu cabello tinha a cór do mel e o seu corpo era como uma branca flór, mas rasgára o seu corpo com espinhos e sobre o seu cabello deitára cinzas como uma corôa.</p>
            <p class="indent-first">E o que tinha grandes riquezas disse ao jovem que estava nú e chorando: Não me admira que a tua magoa seja tão grande, porque com certeza Elle era um justo.</p>
            <p class="indent-first">E o jovem respondeu: Não é por Elle que eu choro mas por mim. Eu tambem mudei agua em vinho, e curei o leproso, e dei vista ao cego. Andei sobre as aguas e dos que moram nos tumulos mandei sahir os demonios. Alimentei os famintos no deserto onde não havia alimento, e levantei os mortos das suas casas estreitas, e deante de uma grande multidão uma figueira esteril seccou. Tudo o que este homem fez, fiz eu tambem. E a mim não me crucificaram.</p>
        </content>
    </column>
    <column>
        <head>El maestro</head>
        <content>
            <p>Entonces cuando las sombras caían sobre la tierra, <rs type="name" key="JOA2">José de Arimatea</rs>, habiendo encendido una antorcha de pino, descendió del monte hacia el valle. Porque tenía de que encargarse en su casa.</p>
            <p class="indent-first">Y arrodillándose en los guijarros del <rs type="place" key="VOD2">Valle de la Desolación</rs>, vio a un joven que estaba desnudo y llorando. Su cabello tenía el color de la miel y su cuerpo era como una blanca flor, pero rasgara su cuerpo con espinos y sobre su cabello echara cenizas como una corona.</p>
            <p class="indent-first">Y el que poseía grandes riquezas le dijo al joven que estaba desnudo y llorando: No me sorprende que tu pena sea tan grande, porque ciertamente Él era un justo.</p>
            <p class="indent-first">Y el joven le respondió: No es por Él que lloro sino por mí. Yo también cambié el agua por vino, y curé al leproso, y le di la vista al ciego. Anduve sobre las aguas y de los que habitan en los sepulcros mandé salir a los demonios. Alimenté a los hambrientos en el desierto donde no había alimento, y levanté a los muertos de sus estrechas casas, y ante una gran multitud una higuera estéril se secó. Todo lo que este hombre hizo, yo lo hice también. Y a mí no me crucificaron.</p>
        </content>
    </column>
</document>
