<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Poemas en prosa</title>
                <author>Oscar Wilde</author>
                <respStmt>
                    <resp>Traducción</resp>
                    <name>Semillero de Poética y traducción</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codificación y transcripción digital</resp>
                    <name>Semillero de Poética y traducción</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Modelación de datos y codificación</resp>
                    <name>Cristian Suárez-Giraldo</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Revisión de texto</resp>
                    <name>Yenny Correa León</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Universidad EAFIT</publisher>
                <pubPlace>Medellín</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                        Distribuida bajo Licencia Creative Commons
                        Atribución-NoComercial-CompartirIgual 4.0 Internacional (CC BY-NC-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title/>
                    <textLang mainLang="es" otherLangs="pt"/>
                    <relatedItem type="translatedFrom">
                        <bibl>
                            <textLang mainLang="en"/>
                            <ref target="https://www.wilde-online.info/poems-in-prose.html">Poems in
                                Prose</ref>
                        </bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <document>
        <column mainLang="en">
            <head>The Artist</head>
            <content>
                <p rend="inendt-first">One evening there came into his soul the desire to fashion an image of <hi
                        rend="italic">The Pleasure that Abideth for a Moment</hi>. And he went forth
                    into the world to look for bronze. For he could think only in bronze.</p>
                <p rend="indent-first">But all the bronze of the whole world had disappeared, nor
                    anywhere in the whole world was there any bronze to be found, save only the
                    bronze of the image of <hi rend="italic">The Sorrow that Endureth for
                    Ever</hi>.</p>
                <p rend="indent-first">Now this image he had himself, and with his own hands,
                    fashioned, and had set it on the tomb of the one thing he had loved in life. On
                    the tomb of the dead thing he had most loved had he set this image of his own
                    fashioning, that it might serve as a sign of the love of man that dieth not, and
                    a symbol of the sorrow of man that endureth for ever. And in the whole world
                    there was no other bronze save the bronze of this image.</p>
                <p rend="indent-first">And he took the image he had fashioned, and set it in a
                    great furnace, and gave it to the fire.</p>
                <p rend="indent-first">And out of the bronze of the image of <hi rend="italic">The
                        Sorrow that Endureth for Ever</hi> he fashioned an image of <hi
                        rend="italic">The Pleasure that Abideth for a Moment</hi>.</p>
            </content>
        </column>
        <column mainLang="es" translatedFrom="en">
            <head>El artista</head>
            <content>
                <p rend="inendt-first">Una noche entró a su alma el deseo de moldear la imagen de <hi rend="italic">El
                    placer que se fija en un instante</hi>, y salió a recorrer el mundo buscando
                    bronce. Porque solo en bronce podía pensar.</p>
                <p rend="indent-first">Pero todo el bronce del mundo entero había desaparecido, y
                    en ningún lugar en todo el mundo había ya bronce, salvo el bronce de la imagen
                    de <hi rend="italic">La tristeza que dura para siempre</hi>.</p>
                <p rend="indent-first">Y él mismo había moldeado esta imagen con sus propias manos,
                    para ponerla sobre la tumba de la única cosa que había amado. Sobre la tumba de
                    aquello que más había amado y que ahora estaba muerto, él puso la imagen que él
                    mismo había moldeado para que sirviera como testigo del amor del hombre, que no
                    muere, y como símbolo del dolor del hombre, que dura para siempre. Y en todo el
                    mundo no existía más bronce, salvo el de esta imagen.</p>
                <p rend="indent-first">Entonces tomó la imagen que había moldeado y, arrojándola a
                    un gran horno, la ofreció al fuego.</p>
                <p rend="indent-first">Y con el bronce de la imagen de <hi rend="italic">La
                    tristeza que dura para siempre</hi> moldeó la imagen de <hi rend="italic">El
                    placer que se fija en un instante</hi>.</p>
            </content>
        </column>
        <column mainLang="pt" translatedFrom="en">
            <head>O artista</head>
            <content>
                <p rend="indent-first">Uma tarde veio-lhe à alma o desejo de talhar uma imagem do 
                    <hi rend="italic">Prazer que dura um momento</hi>. E foi mundo fora à procura de bronze.
                    Porque não pensava senão por bronze.</p>
                <p rend="indent-first">Mas todo o bronze de todo o mundo tinha desaparecido, nem
                    em qualquer parte do mundo se encontrava bronze a não ser o bronze da imagem da
                    <hi rend="italic">Tristeza que sempre dura</hi>.</p>
                <p rend="indent-first">Ora esta imagem tinha-a ele próprio, e com sua próprias
                    mãos, talhado, e tinha a posto sobre o tumulo da única cousa que amara na vida.
                    No tumulo da única cousa que amara tinha posto esta imagem de seu talhar, para
                    que servisse de tipo do amor humano que não morre, e de símbolo da tristeza
                    humana que sempre dura. E em todo o mundo não havia bronze a não ser o bronze
                    d’esta imagem.</p>
                <p rend="indent-first">E pegou na imagem que talhara e pô-la n’uma fornalha e deu-a
                    ao fogo.</p>
                <p rend="indent-first">E do bronze da imagem da <hi rend="italic">Tristeza que
                    sempre dura</hi> talhou ele uma imagem do <hi rend="italic">Prazer que dura um momento</hi>.</p>
            </content>
        </column>
        <column mainLang="es" translatedFrom="pt">
            <head>El artista</head>
            <content>
                <p rend="indent-first">Una tarde le vino al alma el deseo de tallar una imagen del <hi rend="italic">Placer 
                    que dura un momento</hi>. Y fue por el mundo fuera en busca de
                    bronce. Porque no pensaba sino con bronce.</p>
                <p rend="indent-first">Pero todo el bronce de todo el mundo había desaparecido, ni
                    en cualquier parte del mundo se encontraba bronce a no ser el bronce de la
                    imagen de la <hi rend="italic">Tristeza que siempre dura</hi>.</p>
                <p rend="indent-first">Entonces a esta imagen la había él mismo, y con sus propias
                    manos, tallado, y la había puesto sobre el túmulo de la única cosa que amara en
                    la vida. En el túmulo de la única cosa que amara pusiera esta imagen de su
                    tallar, para que sirviera de tipo del amor humano que no muere, y de símbolo de
                    la tristeza humana que siempre dura. Y en todo el mundo no había bronce a no ser
                    el bronce de esta imagen.</p>
                <p rend="indent-first">Y tomó la imagen que tallara y la puso en una fragua y la
                    dio al fuego.</p>
                <p rend="indent-first">Y del bronce de la imagen de la <hi rend="italic">Tristeza
                    que siempre dura</hi> talló él una imagen del <hi rend="italic">Placer que
                    dura un momento</hi>.</p>
            </content>
        </column>
    </document>
</TEI>
