<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Poemas en prosa</title>
                <author>Oscar Wilde</author>
                <respStmt>
                    <resp>Traducción</resp>
                    <name>Semillero de Poética y traducción</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codificación y transcripción digital</resp>
                    <name>Semillero de Poética y traducción</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Modelación de datos y codificación</resp>
                    <name>Cristian Suárez-Giraldo</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Revisión de texto</resp>
                    <name>Yenny Correa León</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Universidad EAFIT</publisher>
                <pubPlace>Medellín</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                        Distribuida bajo Licencia Creative Commons
                        Atribución-NoComercial-CompartirIgual 4.0 Internacional (CC BY-NC-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title/>
                    <textLang mainLang="es" otherLangs="pt"/>
                    <relatedItem type="translatedFrom">
                        <bibl>
                            <textLang mainLang="en"/>
                            <ref target="https://www.wilde-online.info/poems-in-prose.html">Poems in
                                Prose</ref>
                        </bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <document>
        <column>
            <head>The Doer of Good</head>
            <content>
                <p rend="indent-first">It was night-time and He was alone.</p>
                <p rend="indent-first">And He saw afar-off the walls of a round city and went 
                    towards the city.</p>
                <p rend="indent-first">And when He came near He heard within the city the tread of 
                    the feet of joy, and the laughter of the mouth of gladness and the loud noise of 
                    many lutes. And He knocked at the gate and certain of the gate-keepers opened to Him.</p>
                <p rend="indent-first">And He beheld a house that was of marble and had fair pillars of marble 
                    before it. The pillars were hung with garlands, and within and without there were torches 
                    of cedar. And He entered the house.</p>
                <p rend="indent-first">And when He had passed through the hall of chalcedony and the hall of 
                    jasper, and reached the long hall of feasting, He saw lying on a couch of sea-purple 
                    one whose hair was crowned with red roses and whose lips were red with wine.</p>
                <p rend="indent-first">And He went behind him and touched him on the shoulder and said to him, 
                    "Why do you live like this?".</p>
                <p rend="indent-first">And the young man turned round and recognised Him, and made answer 
                    and said, "But I was a leper once, and you healed me. How else should I live?".</p>
                <p rend="indent-first">And He passed out of the house and went again into the street.</p>
                <p rend="indent-first">And after a little while He saw one whose face and raiment were painted 
                    and whose feet were shod with pearls. And behind her came, slowly as a hunter, a young man 
                    who wore a cloak of two colours. Now the face of the woman was as the fair face of an idol, 
                    and the eyes of the young man were bright with lust.</p>
                <p rend="indent-first">And He followed swiftly and touched the hand of the young man and said to him, 
                    "Why do you look at this woman and in such wise?".</p>
                <p rend="indent-first">And the young man turned round and recognised Him and said, 
                    "But I was blind once, and you gave me sight. At what else should I look?".</p>
                <p rend="indent-first">And He ran forward and touched the painted raiment of the woman and said to her, 
                    "Is there no other way in which to walk save the way of sin?".</p>
                <p rend="indent-first">And the woman turned round and recognised Him, and laughed and said, 
                    "But you forgave me my sins, and the way is a pleasant way".</p>
                <p rend="indent-first">And He passed out of the city.</p>
                <p rend="indent-first">And when He had passed out of the city He saw seated 
                    by the roadside a young man who was weeping.</p>
                <p rend="indent-first">And He went towards him and touched the long locks of his hair and said to him, 
                    "Why are you weeping?".</p>
                <p rend="indent-first">And the young man looked up and recognised Him and made answer, 
                    "But I was dead once, and you raised me from the dead. What else should I do but weep?".</p>
            </content>
        </column>
        <column>
            <head>El que hace el bien</head>
            <content>
                <p rend="indent-first">Era de noche y Él estaba solo.</p>
                <p rend="indent-first">Y vio a la distancia los muros de una ciudad redonda y 
                    caminó hacia esa ciudad.</p>
                <p rend="indent-first">Y cuando estuvo cerca, Él oyó dentro de la ciudad el hollar de pies alegres, 
                    la risa de una boca gozosa y el estridente ruido de muchos laúdes. Entonces tocó a la puerta 
                    y algunos guardias la abrieron para Él.</p>
                <p rend="indent-first">Y entonces Él contempló una casa hecha de mármol con hermosas columnas de mármol 
                    a la entrada. Las columnas estaban adornadas con guirnaldas y tanto adentro 
                    como afuera había antorchas de cedro. Entonces Él entró a la casa.</p>
                <p rend="indent-first">Y tras atravesar el salón de calcedonia y el salón de jaspe, 
                    Él entró al gran salón de los banquetes y vio tumbado a un hombre coronado con rosas rojas 
                    y con los labios rojos de vino, sobre un sillón color púrpura imperial.</p>
                <p rend="indent-first">Y Él se le acercó por la espalda y, tocándole un hombro, 
                    le dijo: “¿Por qué vives así?”.</p>
                <p rend="indent-first">Y el joven se dio la vuelta y lo reconoció, pensó una respuesta y dijo: 
                    “Pero si yo antes era un leproso y tú me curaste. ¿Cómo más debería vivir?”.</p>
                <p rend="indent-first">Y Él salió de la casa y regresó a la calle.</p>
                <p rend="indent-first">Y después de un corto tiempo Él vio a una cuyo rostro y vestiduras estaban pintadas, 
                    y cuyos pies estaban calzados con perlas. Y tras ella venía, despacio como un cazador, 
                    un joven con una capa de dos colores. Y la cara de la mujer era bella como la de un 
                    ídolo y los ojos del joven brillaban de lujuria.</p>
                <p rend="indent-first">Y entonces Él los siguió velozmente y tocando la mano del joven le dijo: 
                    “¿Por qué miras a esta mujer y lo haces de esa manera?”.</p>
                <p rend="indent-first">Y el joven se dio la vuelta, y reconociéndolo le dijo: 
                    “Pero si yo antes era ciego y tú me diste la vista. ¿Qué más debería mirar?”.</p>
                <p rend="indent-first">Y Él corrió hacia adelante y tocó las ropas pintadas de la mujer y le dijo: 
                    “¿Acaso no existe otro camino salvo el del pecado?”.</p>
                <p rend="indent-first">Y la mujer se dio la vuelta y lo reconoció, y riéndose le dijo: 
                    “Pero tú perdonaste mis pecados, y este camino es placentero”.</p>
                <p rend="indent-first">Y entonces Él atravesó la ciudad hasta salir de ella.</p>
                <p rend="indent-first">Y cuando Él salió de la ciudad vio sentado, a un lado de la carretera, 
                    a un joven que lloraba.</p>
                <p rend="indent-first">Y Él se le acercó y tocando sus largos rizos le dijo, “¿Por qué lloras?".</p>
                <p rend="indent-first">Y el joven miró hacia arriba y reconociéndolo respondió:
                    “Pero si yo antes estaba muerto, y tú me resucitaste. ¿Qué otra cosa podría hacer sino llorar?”.</p>
            </content>
        </column>
    </document>
</TEI>
