<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Poemas en prosa</title>
                <author>Oscar Wilde</author>
                <respStmt>
                    <resp>Traducción</resp>
                    <name>Semillero de Poética y traducción</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codificación y transcripción digital</resp>
                    <name>Semillero de Poética y traducción</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Modelación de datos y codificación</resp>
                    <name>Cristian Suárez-Giraldo</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Revisión de texto</resp>
                    <name>Yenny Correa León</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Universidad EAFIT</publisher>
                <pubPlace>Medellín</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                        Distribuida bajo Licencia Creative Commons
                        Atribución-NoComercial-CompartirIgual 4.0 Internacional (CC BY-NC-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title/>
                    <textLang mainLang="es" otherLangs="pt"/>
                    <relatedItem type="translatedFrom">
                        <bibl>
                            <textLang mainLang="en"/>
                            <ref target="https://www.wilde-online.info/poems-in-prose.html">Poems in
                                Prose</ref>
                        </bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <document>
        <column>
            <head>The Disciple</head>
            <content>
                <p rend="indent-first">When <rs type="name" key="NAR4">Narcissus</rs> died the pool of his pleasure
                    changed from a cup of sweet waters into a cup of salt tears, and the <rs
                    type="name" key="ORE4">Oreads</rs> came weeping through the woodland that
                    they might sing to the pool and give it comfort.</p>
                <p rend="indent-first">And when they saw that the pool had changed from a cup of
                    sweet waters into a cup of salt tears, they loosened the green tresses of their
                    hair and cried to the pool and said, "We do not wonder that you should mourn in
                    this manner for <rs type="name" key="NAR4">Narcissus</rs>, so beautiful was
                    he".</p>
                <p rend="indent-first">"But was <rs type="name" key="NAR4">Narcissus</rs>
                    beautiful?"" said the pool.</p>
                <p rend="indent-first">"Who should know that better than you?" answered the <rs
                    type="name" key="ORE4">Oreads</rs>. "Us did he ever pass by, but you he
                    sought for, and would lie on your banks and look down at you, and in the mirror
                    of your waters he would mirror his own beauty".</p>
                <p rend="indent-first">And the pool answered, "But I loved <rs type="name"
                    key="NAR4">Narcissus</rs> because, as he lay on my banks and looked down at
                    me, in the mirror of his eyes I saw ever my own beauty mirrored".</p>
            </content>
        </column>
        <column>
            <head>El discípulo</head>
            <content>
                <p rend="indent-first">Cuando <rs type="name" key="NAR4">Narciso</rs> murió, la fuente de sus placeres
                    dejó de ser un estanque de aguas dulces y se transformó en un estanque de
                    lágrimas saladas, y las <rs type="name" key="ORE4">Oréades</rs> vinieron
                    sollozando por el bosque para cantarle a la fuente y darle consuelo.</p>
                <p rend="indent-first">Y cuando vieron que la fuente ya no era un estanque de aguas
                    dulces sino un estanque de lágrimas saladas, soltaron las trenzas de sus
                    verdes cabellos y lloraron sobre la fuente diciéndole: “No nos sorprende que guardes
                    este luto por <rs type="name" key="NAR4">Narciso</rs>, tan hermoso era”.</p>
                <p rend="indent-first">“¿Acaso <rs type="name" key="NAR4">Narciso</rs> era
                    hermoso?”, dijo la fuente.</p>
                <p rend="indent-first">“¿Y quién debería saberlo mejor que tú?”, respondieron las
                    <rs type="name" key="ORE4">Oréades</rs>. “A nosotras ni siquiera nos miraba,
                    fue a ti que él buscó, y recostado junto a tus orillas te miraba fijamente, y en
                    el espejo de tus aguas veía su propia belleza reflejada".</p>
                <p rend="indent-first">Y la fuente respondió, “Pero yo amaba a <rs type="name"
                    key="NAR4">Narciso</rs> porque cuando se recostaba junto a mis orillas y me
                    miraba fijamente, en el espejo de sus ojos yo veía siempre el reflejo de mi propia belleza”.</p>
            </content>
        </column>
        <column>
            <head>O discípulo</head>
            <content>
                <p rend="indent-first">Quando <rs type="name" key="NAR4">Narciso</rs> morreu, a fonte do seu prazer
                    tornou-se de uma taça de águas suaves uma taça de lagrimas amargas e as <rs
                    type="name" key="ORE4">Oréades</rs> vieram chorando pelas florestas para
                    cantar á fonte e dar-lhe consolação.</p>
                <p rend="indent-first">E quando viram que a fonte se tinha tornado de uma taça
                    de águas suaves uma taça de lagrimas amargas, soltaram as verdes tranças do seu
                    cabelo e falando à fonte disseram: Não nos admira que chores assim por <rs
                    type="name" key="NAR4">Narciso</rs>, tão belo era ele.</p>
                <p rend="indent-first">—Mas <rs type="name" key="NAR4">Narciso</rs> era bello? disse
                    a fonte.</p>
                <p rend="indent-first">—Quem melhor que tu pode saber? responderam as <rs
                    type="name" key="ORE4">Oréades</rs>. Por nós passava ele sempre,
                    deixando-nos, mas a ti buscava-te sempre e deitava-se à tua margem e olhava,
                    debruçando-se, para ti e no espelho das tuas aguas espelhava ele a sua
                    beleza.</p>
                <p rend="indent-first">E a fonte respondeu: Mas eu amava <rs type="name" key="NAR4">Narciso</rs> 
                    porque, quando, deitado à minha margem, se debruçava fitando-me, no espelho dos seus olhos 
                    eu via sempre a minha própria beleza refletida.</p>
            </content>
        </column>
        <column>
            <head>El discípulo</head>
            <content>
                <p rend="indent-first">Cuando <rs type="name" key="NAR4">Narciso</rs> murió, la fuente de su placer se
                    transformó de una copa de aguas suaves a una copa de lágrimas amargas, y las <rs
                    type="name" key="ORE4">Oréades</rs> vinieron llorando por los bosques para
                    cantarle a la fuente y darle consuelo.</p>
                <p rend="indent-first">Y cuando vieron que la fuente se había transformado de una
                    copa de aguas suaves a una copa de lágrimas amargas, soltaron las verdes trenzas
                    de sus cabellos y hablándole a la fuente, dijeron: No nos sorprende que llores
                    así por <rs type="name" key="NAR4">Narciso</rs>, tan bello era.</p>
                <p rend="indent-first">—¿Pero <rs type="name" key="NAR4">Narciso</rs> era bello?
                    dijo la fuente.</p>
                <p rend="indent-first">—¿Quién mejor que tú puede saberlo? respondieron las <rs
                    type="name" key="ORE4">Oréades</rs>. Él siempre pasaba por nosotras,
                    abandonándonos, pero a ti te buscaba siempre y se tendía a tu orilla y te
                    miraba, inclinado, y en el espejo de tus aguas reflejaba su belleza.</p>
                <p rend="indent-first">Y la fuente respondió: Pero yo amaba a <rs type="name"
                    key="NAR4">Narciso</rs> porque, cuando, tendido en mi orilla, se
                    inclinaba mirándome fijamente, en el espejo de sus ojos yo veía siempre mi
                    propia belleza reflejada.</p>
            </content>
        </column>
    </document>
</TEI>
