<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Poemas en prosa</title>
                <author>Oscar Wilde</author>
                <respStmt>
                    <resp>Traducción</resp>
                    <name>Semillero de Poética y traducción</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Codificación y transcripción digital</resp>
                    <name>Semillero de Poética y traducción</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Modelación de datos y codificación</resp>
                    <name>Cristian Suárez-Giraldo</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Revisión de texto</resp>
                    <name>Yenny Correa León</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Universidad EAFIT</publisher>
                <pubPlace>Medellín</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                        Distribuida bajo Licencia Creative Commons
                        Atribución-NoComercial-CompartirIgual 4.0 Internacional (CC BY-NC-SA
                        4.0)</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title/>
                    <textLang mainLang="es" otherLangs="pt"/>
                    <relatedItem type="translatedFrom">
                        <bibl>
                            <textLang mainLang="en"/>
                            <ref target="https://www.wilde-online.info/poems-in-prose.html">Poems in
                                Prose</ref>
                        </bibl>
                    </relatedItem>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <document>
        <column mainLang="en">
            <head>The House of Judgement</head>
            <content>
                <p rend="indent-first">And there was silence in the House of Judgment, and the Man came naked before <rs
                        type="name" key="GOD5">God</rs>.</p>
                <p rend="indent-first">And <rs type="name" key="GOD5">God</rs> opened the Book of
                    the Life of the <rs type="person" key="HOM5">Man</rs>.</p>
                <p rend="indent-first">And <rs type="name" key="GOD5">God</rs> said to the Man,
                    "Thy life hath been evil, and thou hast shown cruelty to those who were in need
                    of succour, and to those who lacked help thou hast been bitter and hard of
                    heart. The poor called to thee and thou didst not hearken, and thine ears were
                    closed to the cry of My afflicted. The inheritance of the fatherless thou didst
                    take unto thyself, and thou didst send the foxes into the vineyard of thy
                    neighbour's field. Thou didst take the bread of the children and give it to the
                    dogs to eat, and My lepers who lived in the marshes, and were at peace and
                    praised Me, thou didst drive forth on to the highways, and on Mine earth out of
                    which I made thee thou didst spill innocent blood".</p>
                <p rend="indent-first">And the <rs type="person" key="HOM5">Man</rs> made answer and said, "Even so did I."</p>
                <p rend="indent-first">And again <rs type="name" key="GOD5">God</rs> opened the
                    Book of the Life of the <rs type="person" key="HOM5">Man</rs>.</p>
                <p rend="indent-first">And <rs type="name" key="GOD5">God</rs> said to the <rs type="person" key="HOM5">Man</rs>,
                    "Thy life hath been evil, and the Beauty I have shown thou hast sought for, and
                    the Good I have hidden thou didst pass by. The walls of thy chamber were painted
                    with images, and from the bed of thine abominations thou didst rise up to the
                    sound of flutes. Thou didst build seven altars to the sins I have suffered, and
                    didst eat of the thing that may not be eaten, and the purple of thy raiment was
                    broidered with the three signs of shame. Thine idols were neither of gold nor of
                    silver that endure, but of flesh that dieth. Thou didst stain their hair with
                    perfumes and put pomegranates in their hands. Thou didst stain their feet with
                    saffron and spread carpets before them. With antimony thou didst stain their
                    eyelids and their bodies thou didst smear with myrrh. Thou didst bow thyself to
                    the ground before them, and the thrones of thine idols were set in the sun. Thou
                    didst show to the sun thy shame and to the moon thy madness".</p>
                <p rend="indent-first">And the <rs type="person" key="HOM5">Man</rs> made answer and said, "Even so did I".</p>
                <p rend="indent-first">And a third time <rs type="name" key="GOD5">God</rs> opened
                    the Book of the Life of the <rs type="person" key="HOM5">Man</rs>.</p>
                <p rend="indent-first">And <rs type="name" key="GOD5">God</rs> said to the <rs type="person" key="HOM5">Man</rs>,
                    "Evil hath been thy life, and with evil didst thou requite good, and with
                    wrongdoing kindness. The hands that fed thee thou didst wound, and the breasts
                    that gave thee suck thou didst despise. He who came to thee with water went away
                    thirsting, and the outlawed men who hid thee in their tents at night thou didst
                    betray before dawn. Thine enemy who spared thee thou didst snare in an ambush,
                    and the friend who walked with thee thou didst sell for a price, and to those
                    who brought thee Love thou didst ever give Lust in thy turn".</p>
                <p rend="indent-first">And the <rs type="person" key="HOM5">Man</rs> made answer and said, "Even so did I".</p>
                <p rend="indent-first">And <rs type="name" key="GOD5">God</rs> closed the Book of
                    the Life of the <rs type="person" key="HOM5">Man</rs>, and said, "Surely I will send thee into Hell. Even into
                    Hell will I send thee".</p>
                <p rend="indent-first">And the <rs type="person" key="HOM5">Man</rs> cried out, "Thou canst not".</p>
                <p rend="indent-first">And <rs type="name" key="GOD5">God</rs> said to the <rs type="person" key="HOM5">Man</rs>,
                    "Wherefore can I not send thee to Hell, and for what reason?".</p>
                <p rend="indent-first">"Because in Hell have I always lived", answered the <rs type="person" key="HOM5">Man</rs>.</p>
                <p rend="indent-first">And there was silence in the House of Judgment.</p>
                <p rend="indent-first">And after a space <rs type="name" key="GOD5">God</rs> spake,
                    and said to the <rs type="person" key="HOM5">Man</rs>, "Seeing that I may not send thee into Hell, surely I will
                    send thee unto Heaven. Even unto Heaven will I send thee".</p>
                <p rend="indent-first">And the <rs type="person" key="HOM5">Man</rs> cried out, "Thou canst not".</p>
                <p rend="indent-first">And <rs type="name" key="GOD5">God</rs> said to the <rs type="person" key="HOM5">Man</rs>,
                    "Wherefore can I not send thee unto Heaven, and for what reason?".</p>
                <p rend="indent-first">"Because never, and in no place, have I been able to imagine
                    it", answered the <rs type="person" key="HOM5">Man</rs>.</p>
                <p rend="indent-first">And there was silence in the House of Judgment.</p>
            </content>
        </column>
        <column mainLang="es" translatedFrom="en">
            <head>El Tribunal</head>
            <content>
                <p>Y hubo silencio en el Tribunal y el <rs type="person" key="HOM5">Hombre</rs> se presentó desnudo ante <rs
                        type="name" key="GOD5">Dios</rs>.</p>
                <p rend="indent-first">Y <rs type="name" key="GOD5">Dios</rs> abrió el Libro de la
                    Vida del <rs type="person" key="HOM5">Hombre</rs>.</p>
                <p rend="indent-first">Y <rs type="name" key="GOD5">Dios</rs> le dijo al <rs type="person" key="HOM5">Hombre</rs>:
                    “Tu vida ha sido malvada, y tú te has mostrado cruel ante los que pedían
                    socorro, y ante aquellos que requerían ayuda has sido recio y duro de corazón.
                    Lo pobres te llamaron y tú no atendiste, tus oídos se cerraron a los gritos de
                    Mis afligidos. Usurpaste la herencia de los huérfanos y soltaste zorros sobre la
                    viña en el campo de tu prójimo. Tú robaste el pan a los niños y lo diste de
                    comer a los perros, y a Mis leprosos, que vivían en paz en los pantanos y Me
                    alababan, tú los arrastraste por los caminos, y sobre Mi tierra, de la que Yo a
                    ti te hice, derramaste sangre inocente”.</p>
                <p rend="indent-first">Y el <rs type="person" key="HOM5">Hombre</rs> respondiendo dijo: “Eso hice”.</p>
                <p rend="indent-first">Y de nuevo <rs type="name" key="GOD5">Dios</rs> abrió el
                    Libro de la Vida del <rs type="person" key="HOM5">Hombre</rs>.</p>
                <p rend="indent-first">Y <rs type="name" key="GOD5">Dios</rs> le dijo al <rs type="person" key="HOM5">Hombre</rs>:
                    “Tu vida ha sido malvada, y la belleza que Yo te he mostrado tú la has buscado,
                    y el bien que te he escondido, tú lo has ignorado. Las paredes de tus aposentos
                    estaban pintadas con imágenes, y del lecho de tus abominaciones te levantaste al
                    compás de flautas. Erigiste siete altares a los pecados que yo he tolerado, y
                    has comido aquello que no se puede comer, y el púrpura de tus vestidos fue
                    bordado con las tres cruces de la vergüenza. Tus ídolos no eran de oro ni plata
                    hechos para durar, sino de carne hecha para morir. Tú manchaste sus cabellos con
                    perfumes y pusiste granadas en sus manos. Tú manchaste sus pies con azafrán y
                    extendiste alfombras ante ellos. Con antimonio manchaste sus párpados y sus
                    cuerpos untaste de mirra. Tú te postraste en el suelo ante ellos, y los tronos
                    de tus ídolos fueron puestos al sol. Tú mostraste al sol tu vergüenza y a la
                    luna tu locura”.</p>
                <p rend="indent-first">Y el <rs type="person" key="HOM5">Hombre</rs> respondiendo dijo: “Eso hice”.</p>
                <p rend="indent-first">Y por tercera vez <rs type="name" key="GOD5">Dios</rs> abrió
                    el Libro de la Vida del <rs type="person" key="HOM5">Hombre</rs>.</p>
                <p rend="indent-first">Y <rs type="name" key="GOD5">Dios</rs> le dijo al <rs type="person" key="HOM5">Hombre</rs>:
                    “El mal ha sido tu vida, y con mal has pagado el bien y con fechorías la bondad.
                    Heriste las manos que te alimentaron y despreciaste el pecho que te amamantó. El
                    que vino a ti con agua se fue sediento, y a los forajidos que te escondieron en
                    sus tiendas durante la noche, los traicionaste antes del amanecer. Al enemigo
                    que te perdonó la vida le tendiste una emboscada, y al amigo que te acompañó lo
                    vendiste por unas monedas, y a aquellos que te dieron amor les correspondiste
                    siempre con lujuria”.</p>
                <p rend="indent-first">Y el <rs type="person" key="HOM5">Hombre</rs> respondiendo dijo: “Eso hice”.</p>
                <p rend="indent-first">Y <rs type="name" key="GOD5">Dios</rs> cerró el Libro de la
                    Vida del <rs type="person" key="HOM5">Hombre</rs>, y dijo: “Está claro que te enviaré al infierno. Justo al
                    infierno te enviaré”.</p>
                <p rend="indent-first">Y el <rs type="person" key="HOM5">Hombre</rs> gritó: “No puedes”.</p>
                <p rend="indent-first">Y <rs type="name" key="GOD5">Dios</rs> le dijo al <rs type="person" key="HOM5">Hombre</rs>:
                    “¿Cómo que Yo no puedo enviarte al infierno?, ¿por qué razón?”.</p>
                <p rend="indent-first">“Porque en el infierno he vivido siempre”, respondió el
                    <rs type="person" key="HOM5">Hombre</rs>.</p>
                <p rend="indent-first">Y hubo silencio en el Tribunal.</p>
                <p rend="indent-first">Y después de un momento habló <rs type="name" key="GOD5">Dios</rs>, 
                    y le dijo al <rs type="person" key="HOM5">Hombre</rs>, “Ya que no puedo enviarte al infierno, está
                    claro que te enviaré al cielo. Justo al cielo te enviaré”.</p>
                <p rend="indent-first">Y el <rs type="person" key="HOM5">Hombre</rs> gritó: “No puedes”.</p>
                <p rend="indent-first">Y <rs type="name" key="GOD5">Dios</rs> le dijo al <rs type="person" key="HOM5">Hombre</rs>:
                    “¿Cómo que Yo no puedo enviarte al cielo?, ¿por qué razón?”.</p>
                <p rend="indent-first">“Porque nunca, ni en ningún lugar, he podido imaginarlo”,
                    contestó el <rs type="person" key="HOM5">Hombre</rs>.</p>
                <p rend="indent-first">Y hubo silencio en el Tribunal.</p>
            </content>
        </column> 
        <column mainLang="pt" translatedFrom="en">
            <head>A Casa de Juízo</head>
            <content>
                <p>E havia silencio na Casa de Juízo e o <rs type="person" key="HOM5">Homen</rs> apareceu nu ante <rs type="name"
                    key="GOD5">Deus</rs>.</p>
                <p rend="indent-first">E <rs type="name" key="GOD5">Deus</rs> abriu o Livro da Vida
                    do <rs type="person" key="HOM5">Homen</rs>.</p>
                <p rend="indent-first">E <rs type="name" key="GOD5">Deus</rs> disse ao <rs type="person" key="HOM5">Homen</rs>: “A
                    tua vida foi má, e mostraste crueldade aos que precisavam socorro e
                    para os que precisavam auxílio foste amargo e duro de coração. Os pobres
                    chamaram por ti e tu não ouviste, e os teus ouvidos estavam cerrados
                    ao grito dos Meus aflitos. Tiraste para ti a herança do órfão e fizeste entrar
                    raposas na vinha do quintal do teu vizinho. Tiraste o pão das
                    crianças e deste-o a comer aos cães, e aos Meus leprosos que viviam nos pântanos
                    e tinham paz e Me louvavam, tu os expulsaste para as estradas reais e sobre a
                    Minha terra de que eu te fiz derramaste sangue inocente".</p>
                <p rend="indent-first">E o <rs type="person" key="HOM5">Homen</rs> respondeu e disse: “Tudo isso eu fiz”.</p>
                <p rend="indent-first">E outra vez <rs type="name" key="GOD5">Deus</rs> abriu o
                    Livro da Vida do <rs type="person" key="HOM5">Homen</rs>.</p>
                <p rend="indent-first">E <rs type="name" key="GOD5">Deus</rs> disse ao <rs type="person" key="HOM5">Homen</rs>: “A
                    tua vida foi má, e a Beleza que te mostrei buscaste e ao Bom que
                    eu escondi passaste por ele desprezando-o. Os muros do teu quarto eram
                    pintados com imagens e do leito das tuas abominações te levantavas ao som de
                    flautas. Levantaste sete altares aos pecados que eu permiti e comeste do que não
                    devias ter comido, e a purpura das tuas vestes tinha bordados os três sinais de
                    vergonha. Os teus ídolos não eram nem de ouro nem de prata que duram, mas de
                    carne que perece. Manchaste-lhes os cabelos com perfume e puseste romãs nas
                    suas mãos. Manchaste-lhes os pés com açafrão e estendeste tapetes ante eles.
                    Com antinomia lhes tingiste as pálpebras e os corpos ungiste de mirra. Ante
                    eles te inclinaste até o chão e os tronos dos teus ídolos estavam postos ao
                    sol. Mostraste ao sol a tua vergonha e à lua a tua loucura.”</p>
                <p rend="indent-first">E o <rs type="person" key="HOM5">Homen</rs> respondeu e disse: “Tudo isso eu fiz.”</p>
                <p rend="indent-first">E pela terceira vez <rs type="name" key="GOD5"
                    >Deus</rs> abriu o Livro da Vida do <rs type="person" key="HOM5">Homen</rs>.</p>
                <p rend="indent-first">E <rs type="name" key="GOD5">Deus</rs> disse ao <rs type="person" key="HOM5">Homen</rs>: “Má
                    foi a tua vida, e com o mal pagaste o bom e com maldade a doçura. Às
                    mãos que te alimentaram feriste e aos seios que te amamentaram desprezaste. O
                    que veio para ti com água foi de ti sedento e aos homens banidos que te
                    esconderam de noite nas suas tendas traíste tu antes da madrugada. Ao teu
                    inimigo que te poupou □ n’uma emboscada, e ao amigo que andava contigo vendeste
                    por um preço e aos que te trouxeram Amor deste em troca a Luxuria”.</p>
                <p rend="indent-first">E o <rs type="person" key="HOM5">Homen</rs> respondeu e disse: “Tudo isso eu fiz".</p>
                <p rend="indent-first">E <rs type="name" key="GOD5">Deus</rs> fechou o Livro da
                    Vida do <rs type="person" key="HOM5">Homen</rs> e disse: "Por certo que te mandarei para o Inferno. Mesmo para o
                    Inferno te mandarei.”</p>
                <p rend="indent-first">E o <rs type="person" key="HOM5">Homen</rs> gritou: “Não podes”.</p>
                <p rend="indent-first">E <rs type="name" key="GOD5">Deus</rs> disse ao <rs type="person" key="HOM5">Homen</rs>: “Por
                    que não te posso eu mandar para o Inferno, e por que razão?”.</p>
                <p rend="indent-first">“Porque no Inferno tenho eu sempre vivido” respondeu o
                    <rs type="person" key="HOM5">Homen</rs>.</p>
                <p rend="indent-first">E houve silencio na Casa de Juízo.</p>
                <p rend="indent-first">E depois de um tempo <rs type="name" key="GOD5">Deus</rs>
                    falou e disse ao <rs type="person" key="HOM5">Homen</rs>: “Visto que não te posso mandar para o Inferno, por
                    certo que te mandarei para o Céu. Mesmo para o Céu te mandarei.”</p>
                <p rend="indent-first">E o <rs type="person" key="HOM5">Homen</rs> clamou: “Não podes.”</p>
                <p rend="indent-first">E <rs type="name" key="GOD5">Deus</rs> disse ao <rs type="person" key="HOM5">Homen</rs>: “Por
                    que não te poderei eu mandar para o Céu, e por que razão?”</p>
                <p rend="indent-first">“Porque nunca e em nenhum lugar pude imagina-lo” respondeu o
                    <rs type="person" key="HOM5">Homen</rs>.</p>
                <p rend="indent-first">E houve silencio na Casa de Juízo.</p>
            </content>
        </column>
        <column mainLang="es" translatedFrom="pt">
            <head>El tribunal</head>
            <content>
                <p>Y había silencio en El Tribunal y el <rs type="person" key="HOM5">Hombre</rs> apareció desnudo ante <rs type="name"
                    key="GOD5">Dios</rs>.</p>
                <p rend="indent-first">Y <rs type="name" key="GOD5">Dios</rs> abrió el Libro de la
                    Vida del <rs type="person" key="HOM5">Hombre</rs>.</p>
                <p rend="indent-first">Y <rs type="name" key="GOD5">Dios</rs> le dijo al <rs type="person" key="HOM5">Hombre</rs>:
                    "Tu vida fue mala, y mostraste crueldad a los que necesitaban socorro
                    y con los que pedían auxilio fuiste amargo y duro de corazón. Los
                    pobres te llamaron y tú no oíste, y tus oídos se cerraron al
                    grito de Mis afligidos. Te apropiaste de la herencia del huérfano e hiciste entrar zorros
                    a la viña del quintal de tu vecino. Quitaste el pan a los niños y se
                    los diste de comer a los perros, y a Mis leprosos que vivían en los pantanos y
                    tenían paz y Me adoraban, tú los expulsaste hacia los caminos reales y sobre Mi
                    tierra, de la que te hice, derramaste sangre inocente".</p>
                <p rend="indent-first">Y el <rs type="person" key="HOM5">Hombre</rs> respondió y dijo: "Todo eso hice".</p>
                <p rend="indent-first">Y <rs type="name" key="GOD5">Dios</rs> abrió otra vez el
                    Libro de la Vida del <rs type="person" key="HOM5">Hombre</rs>.</p>
                <p rend="indent-first">Y <rs type="name" key="GOD5">Dios</rs> le dijo al <rs type="person" key="HOM5">Hombre</rs>:
                    "Tu vida fue mala, y buscaste la Belleza que te mostré y pasaste por
                    el Bien que yo escondí, despreciándolo. Los muros de tu cuarto estaban
                    pintados con imágenes y te levantabas del lecho de tus abominaciones al son de
                    flautas. Levantaste siete altares a los pecados que permitiera y comiste de lo
                    que no debías haber comido, y el púrpura de tus vestidos tenía bordadas las tres
                    señales de la vergüenza. Tus ídolos no eran de oro ni de plata, que duran, sino
                    de carne, que perece. Les manchaste los cabellos con perfume y pusiste granadas
                    en sus manos. Les manchaste los pies con azafrán y extendiste tapetes ante
                    ellos. Con antimonio les teñiste los párpados y los cuerpos ungiste de mirra. Te
                    inclinaste hasta el suelo ante ellos y sus tronos estaban puestos al sol.
                    Mostraste al sol tu vergüenza y a la luna tu locura."</p>
                <p rend="indent-first">Y el <rs type="person" key="HOM5">Hombre</rs> respondió y dijo: "Todo eso hice yo".</p>
                <p rend="indent-first">Y por una tercera vez <rs type="name" key="GOD5">Dios</rs> abrió
                    el Libro de la Vida del <rs type="person" key="HOM5">Hombre</rs>.</p>
                <p rend="indent-first">Y <rs type="name" key="GOD5">Dios</rs> le dijo al <rs type="person" key="HOM5">Hombre</rs>:
                    "Mala fue tu vida, y con el mal pagaste el bien y con maldad la
                    dulzura. A las manos que te alimentaron heriste y los senos que te
                    amamantaron depreciaste. El que vino a ti con agua se fue sediento y a los exiliados que te
                    escondieron durante la noche en sus tiendas traicionaste tu antes de la madrugada.
                    Al enemigo que te perdonó <!-- JU: buscar elemento para senalar una laguna --> en una emboscada, y al amigo que andaba
                    contigo le pusiste un precio y a los que te trajeron Amor les diste a cambio
                    Lujuria".</p>
                <p rend="indent-first">Y el <rs type="person" key="HOM5">Hombre</rs> respondió y dijo: "Todo eso hice yo".</p>
                <p rend="indent-first">Y <rs type="name" key="GOD5">Dios</rs> cerró el Libro de la
                    Vida del <rs type="person" key="HOM5">Hombre</rs> y dijo: "Ciertamente he de mandarte al Infierno. Justo al Infierno te
                    mandaré".</p>
                <p rend="indent-first">Y el <rs type="person" key="HOM5">Hombre</rs> gritó: "No puedes".</p>
                <p rend="indent-first">Y <rs type="name" key="GOD5">Dios</rs> le dijo al <rs type="person" key="HOM5">Hombre</rs>:
                    "¿Por qué no te puedo yo mandar al Infierno, y por qué motivo?"</p>
                <p rend="indent-first">"Porque en el Infierno he vivido siempre", respondió el
                    <rs type="person" key="HOM5">Hombre</rs>.</p>
                <p rend="indent-first">Y hubo silencio en el Tribunal.</p>
                <p rend="indent-first">Y después de un tiempo <rs type="name" key="GOD5">Dios</rs>
                    habló y le dijo al <rs type="person" key="HOM5">Hombre</rs>: "Dado que no te puedo mandar al Infierno, he de
                    mandarte al Cielo. Justo al Cielo te mandaré".</p>
                <p rend="indent-first">Y el <rs type="person" key="HOM5">Hombre</rs> clamó: "No puedes".</p>
                <p rend="indent-first">Y <rs type="name" key="GOD5">Dios</rs> le dijo al <rs type="person" key="HOM5">Hombre</rs>:
                    "¿Por qué no te podré yo mandar al Cielo, y por qué motivo?".</p>
                <p rend="indent-first">”>"Porque nunca ni en ningún lugar pude imaginarlo",
                    respondió el <rs type="person" key="HOM5">Hombre</rs>.</p>
                <p rend="indent-first">Y hubo silencio en el Tribunal.</p>
            </content>
        </column>
    </document>
</TEI>
